\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{placeins}
\title{Rapport du projet : Jeu du pendu}
\author{COMBES Maximilien et MONTEIRO Nicolas [Binôme 22]}
\date{Années 2022 - 2023}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{ORGANISATION}
Chaque membre pouvait faire les fonctions qu'il voulait. Des briefing etaient réalisés. Alternance entre programmation et rédaction du rapport pour éviter les problemes de commit. Correction des fonctions de la partie guidée à l'aide de l'outils d'évaluation de caseine.
\section{CHOIX IMPLÉMENTATION}
\subsection{Fonction : demander\_proposition}
La fonction \textbf{demander\_proposition} a pour but de demander à l'utilisateur de saisir une lettre qui sera utilisé pour la partie de pendu. La fonction prend en entrée une liste, "\textbf{deja\_dit}", de lettres déjà saisies par l'utilisateur. \\
Le premier choix effectué est de définir une liste de caractères stockée dans la variable "\textbf{acc}" qui contient toutes les lettres accentués possibles pour éviter des erreurs lors de la saisie.\\
Ensuite, la fonction demande à l'utilisateur de saisir une lettre qui sera par la suite vérifié par la fonction pour savoir si celle-ci est valide. Si la lettre saisie n'est pas une lettre de l'alphabet ou si elle a déjà été saisie par l'utilisateur, c'est-à-dire que la lettre est présente dans la liste "\textbf{deja\_dit}" passé en argument, la fonction entre dans une boucle "\textbf{while}" qui continue de demander à l'utilisateur de saisir une lettre valide jusqu'à ce qu'une lettre valide soit saisie.\\
Si la lettre est valide mais qu'elle est suivie d'autres caractères ou si elle contient un accent, la fonction entre une nouvelle fois dans une boucle "\textbf{while}" pour demander une lettre valide.\\
Pour finir, si la lettre saisie est bien valide mais qu'elle est en minuscule celle-ci sera passer en majuscule à l'aide la fonction "\textbf{upper()}" et renvoyé.

\subsection{Fonction : dico\_frequence}
La fonction \textbf{dico\_frequence} prend en entrée le nom d'un fichier à lire, celle-ci a pour but de compter la fréquence d'apparition de chaque lettre dans le fichier.\\
Le premier choix effectué dans cette fonction est de créer un dictionnaire vide pour stocker les fréquences d'apparitions des lettres, ce dictionnaire est initialisé avec la variable "\textbf{dico}".\\
Ensuite, la fonction crée une liste vide "\textbf{liste}" qui sera utilisée pour stocker chaque ligne du fichier texte, pour faire cela la fonction ouvre le fichier avec la fonction "\textbf{open()}" de Python en utilisant le nom du fichier fourni en entrée, ensuite la fonction "\textbf{readlines()}" est utilisée pour lire chaque ligne du fichier et stocker celles-ci dans la liste.\\
Par la suite, la fonction entre dans une boucle "\textbf{for}" qui parcourt chaque mot dans la liste. Pour chaque mot, la fonction entre dans une deuxième boucle "\textbf{for}" qui parcourt cette fois chaque caractère du mot. Pour chaque caractère, la fonction vérifie s'il est déjà présent dans le dictionnaire "\textbf{dico}", si ce n'est pas le cas, la lettre est ajouté au dictionnaire avec une fréquence initiale de 1, cependant si la lettre est déjà présente dans le dictionnaire, sa fréquence est simplement incrémentée de 1.\\
Pour finir, la fonction supprime le caractère de saut de ligne du dictionnaire (car il est présent dans toutes les lignes du fichiers texte mais ne doit pas être pris en compte pour le calcul des fréquences) et retourne le dictionnaire "\textbf{dico}".

\subsection{Fonction : fabrique\_liste\_frequence}
La fonction \textbf{fabrique\_liste\_frequence} prend en argument un nom de fichier txt. Cette dernière a pour but de renvoyer une liste contenant des lettres majuscules de la plus fréquente à la moins fréquente du fichier. Pour ce faire, la fonction doit appeler d'autres fonctions telles que \textbf{dico\_frequence} et \\ \textbf{lettre\_la\_plus\_frequente}.\\
La fonction appele \textbf{dico\_frequence} en premier afin d'obtenir un dictionnaire contenant des lettres, et leurs frequences. La fonction fait ensuite appelle à la fonction \textbf{lettre\_la\_plus\_frequente} pour obtenir la lettre la plus frequente du dictionnaire. Pour finir le dictionnaire est trié grâce à sorted(), puis la fonction ajoute en premier la lettre la plus frequente dans la liste puis entre dans une boucle \textbf{for} afin d'ajouter chaque lettre du dictionnaire dans la liste. La liste est ensuite retournée.

\section{EXTENSIONS}
\subsection{Le Menu} \label{ext/menu}
Nous avons choisi de créer un menu, en créant une fonction \textbf{menu\_jeu} ne prenant aucun argument, pour faciliter l'utilisation du programme et d'avoir un accès rapide à toutes les options proposé.\\
Cette extension consiste simplement à diriger l'utilisateur sur un menu lui permettant de choisir quel type de partie il veut faire, il dispose de 3 choix : Une partie humain normal, une partie humain aléatoire et une partie automatique faite par l'ordinateur. Chacun des ces choix dirige vers des propositions d'options permettant de personnalisé sa partie, par exemple pour une partie automatique, l'utilisateur dispose de 3 choix de stratégie : proposition de lettre dans l'ordre alphabétique, dans un ordre aléatoire ou par fréquence.\\
Pour implémenter la fonction \textbf{menu\_jeu} nous avons utilisé la fonction "\textbf{input()}" pour demander à l'utilisateur de faire des choix, ainsi que des boucles "\textbf{while}" pour vérifier que les choix de l'utilisateur sont valides et les faire répéter en cas d'erreur. Une autre boucle "\textbf{while}" est utilisé pour que le menu continue de d'afficher tant que l'utilisateur ne choisit pas de quitter le jeu.\\
Ensuite, pour chaque choix de partie la fonction demande des informations supplémentaires à l'utilisateur pour personnalisé sa partie, ces choix nous ont permis d'appeler les fonctions correspondantes en fonction des choix de l'utilisateur, en passant les informations nécessaires en paramètres.\\

\subsection{Interface Graphique} \label{ext/graph}
Pour la fonction \textbf{partie\_humain}, nous avons choisi de rajouter un argument optionnel "\textbf{mode\_graphique}" qui vaux "Faux" par défaut. Pour créer l'interface graphique nous avons utilisé le module "\textbf{turtle}", elle permet d'avoir un rendu plus visuel sur la partie de pendu.\\
L'interface affiche le mot sous forme de tiret, puis remplace le tiret par la lettre correspondante quand celle-ci est trouvé, pour demander une lettre une petite fenêtre s'ouvre à chaque fois qu'une lettre est demandé. Si la lettre proposé n'est pas présente dans le mot, un compteur d'erreur augmente à chaque erreur permettant de savoir combien d'erreur l'utilisateur peut encore faire avant de perdre la partie, de plus si une lettre est répété un petit message apparaît demandant de proposer une autre lettre.\\
Pour ce faire nous avons commencé par afficher des tirets "\_" pour chaque lettre du mot à deviner, en utilisant "\textbf{turtle.write()}", pour avoir le bon nombre de tirets nous avons simplement multiplier le nombre de tirets affiché par la taille du mot connu grâce à la fonction "\textbf{len()}".\\
Ensuite la variable "\textbf{mot\_en\_cours}" est une liste de la même longueur que le mot à deviner. Elle est initialisée avec des tirets "\textbf{\_}" à chaque emplacement de lettre. Cette liste est mise à jour pour afficher la correcte si celle-ci est devinée.\\
Nous avons par la suite créé une boucle "\textbf{while}", dans cette boucle l'utilisateur doit saisir une lettre, si celle-ci est déjà utilisé un message d'erreur est affiché à l'aide de la fonction "\textbf{turtle.write()}" et nous avons utilisé la fonction "\textbf{turtle.goto()}" pour choisir l'emplacement de chaque affichage, en utilisant aussi les fonctions "\textbf{turtle.penup()}" et "\textbf{turtle.pendown}" pour éviter l'affichage de traits sur l'écran lors des déplacements. Sinon, si la lettre est dans le mot, elle est affichée dans le mot en cours à l'emplacement correct et la partie continue. Cependant, si la lettre n'est pas dans le mot, un message est affiché avec le nombre d'erreurs actuel et le nombre d'erreurs est incrémenté.\\
La partie se termine lorsque le nombre d'erreur maximal est atteint ou lorsque toutes les lettres du mot sont devinées, c'est-à-dire qu'il n'y a plus aucun tiret dans la liste "\textbf{mot\_en\_cours}".\\
\\
\\
Pour finir, le programme affiche un message de félicitations si l'utilisateur a deviné le mot ou un message de défaite avec le mot complet si l'utilisateur n'a pas réussi à la deviner.
\begin{figure}[h]
\FloatBarrier
\caption{interface graphique}
\includegraphics[width=.9\linewidth, center]{interface_graphique.png}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Générer la liste de mots} \label{ext/liste}
Grâce au module "\textbf{faker}" nous avons pu coder une fonction \textbf{faker\_liste} permettant de créer un fichier contenant une grande liste de mots, avec le même format que le fichier "\textbf{mots.txt}" qui nous est fourni, c'est-à-dire un fichier de 950 mots aléatoires et uniques en anglais, les mots sont en majuscules et trier dans l'ordre alphabétique, pour cela nous avons aussi créer une fonction \textbf{tri\_liste} qui tri le fichier dans l'ordre alphabétique en créant une liste regroupant tous les mots du fichier puis nous avons utilisé le fonction "\textbf{sort()}" pour trier le liste que nous avons ensuite réécris dans le fichier.

\section{PROGRAMME PRINCIPALE}
Notre programme principal commence par la création du fichier contenant une liste de mots généré par le module \textbf{faker} (Voir \ref{ext/liste}) et le tri de celui-ci. Ensuite plusieurs listes sont créées :
\begin{itemize}
\item La liste \textbf{deja\_dit} qui contiendra les lettres que l'utilisateur aura déjà proposé.

\item Une liste \textbf{liste\_de\_lettres} ,qui sera rempli à l'aide de la fonction \textbf{fabrique\_liste\_alphabet}, qui contiendra une liste des 26 lettres de l'alphabet trier dans l'ordre alphabétique.

\item Une liste \textbf{liste\_de\_lettres\_alea} qui contiendra, comme pour la liste précédente, les 26 lettres de l'alphabet mais dans un ordre aléatoire, cette liste est rempli en utilisant la fonction \textbf{fabrique\_liste\_alea}.

\item Une liste \textbf{liste\_freq} qui encore une fois contiendra les 26 lettres de l'alphabet mais trier de la lettre la plus fréquente à la moins fréquente présente dans un fichier, cette liste est rempli en utilisant la fonction \textbf{fabrique\_liste\_freq}.

\item Six appels de fonctions(importer\_mots, choisir\_mot\_alea, initialiser\_mot\_part\_decouv, fabrique\_liste\_alphabet, fabrique\_liste\_alea, fabrique\_liste\_freq). Les listes si dessus sont notamment créées grâce à certaines de ces fonctions.

\item L'appel de la fonction \textbf{menu\_jeu}, permettant de controler le jeu. C'est la fonction principale du main de notre programme.
\end{itemize}

\section{BIBLIOGRAPHIE}
\subsection{Liens}
\begin{itemize}
\item Zeste de savoir pour apprendre à utiliser le module \textbf{turtle} : \href{https://zestedesavoir.com/tutoriels/944/a-la-decouverte-de-turtle/}{https://zestedesavoir.com/tutoriels/944/a-la-decouverte-de-turtle/}

\item Documentation du module \textbf{faker} : \href{https://faker.readthedocs.io/en/latest/index.html}{https://faker.readthedocs.io/en/latest/index.html}

\item Documentation de \textbf{Python} : \href{https://docs.python.org/fr/3/index.html}{https://docs.python.org/fr/3/index.html}

\end{itemize}

\subsection{GitLab}
Lien vers le dépôt \href{https://gitlab.isima.fr/macombes4/jeu-du-pendu}{Gitlab}

\end{document}